**艋舺青山宮**，俗稱**青山宮**、**青山王宮**、**青山王廟**、**青山王館**、**王爺公館**或**臺北青山宮**，位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[萬華區](../Page/萬華區.md "wikilink")[貴陽街](../Page/貴陽街_\(台北市\).md "wikilink")2段218號，現列[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[直轄市](../Page/直轄市_\(中華民國\).md "wikilink")[定古蹟](../Page/臺北市文化資產.md "wikilink")。為肇建於1856年（[清文宗](../Page/咸豐帝.md "wikilink")[咸豐](../Page/咸豐_\(年號\).md "wikilink")6年）的[民間信仰](../Page/台灣民間信仰.md "wikilink")[道教廟宇](../Page/道教.md "wikilink")，主祀[青山靈安尊王](../Page/青山靈安尊王.md "wikilink")。該廟自[清治時期以來就是](../Page/臺灣清治時期.md "wikilink")[艋舺地區](../Page/艋舺.md "wikilink")[泉州三邑人的](../Page/泉州三邑.md "wikilink")[王爺信仰中心之一](../Page/王爺信仰.md "wikilink")，每逢青山靈安尊王壽誕日前夕都有隆重祭典，正日為萬華區年中慣例迎神中最盛大者，俗稱「艋舺大拜拜」，為臺北市三大[廟會之一](../Page/廟會.md "wikilink")。今日，青山宮與[艋舺龍山寺](../Page/艋舺龍山寺.md "wikilink")、[艋舺清水巖與](../Page/艋舺清水巖.md "wikilink")[西門町天后宮](../Page/西門町天后宮.md "wikilink")（原艋舺新興宮）合稱「艋舺四大廟」\[1\]\[2\]。

## 沿革和特色

### 肇始緣起

艋舺在1854年（咸豐4年）發生[瘟疫](../Page/瘟疫.md "wikilink")，[祖籍](../Page/祖籍.md "wikilink")[泉州府](../Page/泉州府.md "wikilink")[惠安縣漁民](../Page/惠安縣.md "wikilink")，於是特地將[惠安青山宮的鄉土守護神](../Page/惠安青山宮.md "wikilink")——[青山靈安尊王神像](../Page/青山靈安尊王.md "wikilink")[分靈至艋舺](../Page/分靈.md "wikilink")，並在舊街（今西園路）鬧區處暫立小祠奉祀，想藉此弭平疫情。隨後由於祂靈驗的神蹟廣為流傳，使得善信日增。1856年（咸豐6年）另在貨物貿易集散的蕃薯市街（今貴陽街現址）建築新廟，1859年（咸豐9年）落成。\[3\]

### 建築特色

艋舺青山宮坐南朝北，基地184[坪](../Page/坪.md "wikilink")，為三開間、三進兩廊矩形縱深的街屋式建築。前殿為重簷[歇山頂](../Page/歇山頂.md "wikilink")，簷間有「敕封大宋明神」字樣，明間華麗精湛的八角形[藻井](../Page/藻井.md "wikilink")，完全展現出[泉州惠安溪底派匠師作風](../Page/惠安.md "wikilink")，[門神](../Page/門神.md "wikilink")[秦叔寶與](../Page/秦叔寶.md "wikilink")[尉遲恭為劉家正繪製](../Page/尉遲恭.md "wikilink")\[4\]，入口立面初為[土木結構建築](../Page/土木結構建築.md "wikilink")，
1938年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")13年）重修時佐以[花崗石與](../Page/花崗岩.md "wikilink")[青斗石的石雕門面](../Page/玄武岩.md "wikilink")，[石獅是典型日式風格](../Page/石獅子.md "wikilink")，[蟠龍石柱為謝萬來所作](../Page/蟠龍.md "wikilink")，石柱和石垛則源自[臺灣神社所遺留石材](../Page/臺灣神宮.md "wikilink")。拜殿臺基前方有雲龍[御路](../Page/御路.md "wikilink")，由於拜殿抬高臺基與正殿同高，且拜殿屋頂與正殿[硬山頂相連](../Page/硬山頂.md "wikilink")，更增添正殿巍莪宏偉的氣勢。

正殿神[龕也是金碧輝煌](../Page/龕.md "wikilink")，上方懸掛[匾額以](../Page/匾額.md "wikilink")1954年[考試院院長](../Page/考試院.md "wikilink")[賈景德所獻](../Page/賈景德.md "wikilink")「固圉寧民」最為醒目，以1882年（[清德宗](../Page/清德宗.md "wikilink")[光緒](../Page/光緒.md "wikilink")8年）[福建補用](../Page/福建歷史.md "wikilink")[同知何思綺所獻](../Page/同知.md "wikilink")「神靈昭著」年代最早，尚有1889年（光緒15年）魏建勳所獻「化險為夷」、1981年[中華民國副總統](../Page/中華民國副總統.md "wikilink")[謝東閔所獻](../Page/謝東閔.md "wikilink")「百世馨香」等諸多匾額。

後殿同樣雕樑畫棟，原為舊式殿堂，目前所見是1979年改建後的地下一層、地上三層[鋼筋混凝土結構樓閣式建築](../Page/鋼筋混凝土.md "wikilink")。
該廟建築本身因具歷史、文化和藝術價值，所以[內政部在](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")1985年公告為[國家三級古蹟](../Page/臺灣古蹟列表.md "wikilink")，現為直轄市定古蹟。\[5\]廟方在2003年報請[臺北市政府文化局重修](../Page/臺北市政府文化局.md "wikilink")，由文建會分四年補助[新臺幣](../Page/新臺幣.md "wikilink")1,500萬元，加上信眾集資，最終得以新臺幣4,000多萬元於2006年底完成修繕。\[6\]

### 拍攝《艋舺》廣宣片

2010年2月5日上映，由[鈕承澤執導](../Page/鈕承澤.md "wikilink")，[阮經天和](../Page/阮經天.md "wikilink")[趙又廷主演的](../Page/趙又廷.md "wikilink")[電影](../Page/台灣電影.md "wikilink")《[艋舺](../Page/艋舺_\(電影\).md "wikilink")》，其廣告宣傳片即在艋舺青山宮取景。

### 祝融之災

2013年11月19日晚間因電線走火，致使前殿和左右過水廊的天花、鑿花、雕作等木構件受表層損傷，鎮殿的靈安尊王（二祖）[軟身神像衣袍和鄰近十餘尊](../Page/軟身神像.md "wikilink")[神將也遭波及](../Page/大仙翁仔.md "wikilink")；\[7\]
所幸臺北市政府文化局和廟方分別補助新臺幣1,000多萬元和籌得新臺幣2,000多萬元，於2014年11月8日完成修復。\[8\]

[File:艋舺青山宮2016.jpg|艋舺青山宮2016年1月13日廟貌](File:艋舺青山宮2016.jpg%7C艋舺青山宮2016年1月13日廟貌)。
[File:艋舺青山宮20160619.jpg|thumb|right|艋舺青山宮前殿明間](File:艋舺青山宮20160619.jpg%7Cthumb%7Cright%7C艋舺青山宮前殿明間)。
[File:艋舺龍山寺中元盂蘭盆勝會.jpg|thumb|right|艋舺青山宮前殿藻井](File:艋舺龍山寺中元盂蘭盆勝會.jpg%7Cthumb%7Cright%7C艋舺青山宮前殿藻井)。
[File:艋舺青山宮18.jpg|艋舺青山宮右側過水廊的雕刻](File:艋舺青山宮18.jpg%7C艋舺青山宮右側過水廊的雕刻)。
[File:艋舺青山宮3.jpg|艋舺青山宮左側過水廊的雕刻](File:艋舺青山宮3.jpg%7C艋舺青山宮左側過水廊的雕刻)。
[File:2013維基愛古攝影比賽.AA09602000017青山宮.jpg|thumb|right|後殿三樓凌霄寶殿的](File:2013維基愛古攝影比賽.AA09602000017青山宮.jpg%7Cthumb%7Cright%7C後殿三樓凌霄寶殿的)[藻井](../Page/藻井.md "wikilink")。

## 青山王信仰

18世紀中期，大量[泉州府移民跨海沿著](../Page/泉州府.md "wikilink")[淡水河靠岸定居艋舺](../Page/淡水河.md "wikilink")，並與當地[平埔族通婚後人口大增](../Page/平埔族.md "wikilink")，加上1809年（[清仁宗](../Page/清仁宗.md "wikilink")[嘉慶](../Page/嘉慶.md "wikilink")14年）[艋舺縣丞和](../Page/臺灣府淡水廳艋舺縣丞.md "wikilink")[艋舺營的設立](../Page/台灣艋舺營.md "wikilink")，\[9\]\[10\]
使得艋舺在[清宣宗](../Page/道光帝.md "wikilink")[道光初年迅速發展成為](../Page/道光.md "wikilink")「[一府二鹿三艋舺](../Page/一府二鹿三艋舺.md "wikilink")」的全臺灣第三大城市。但1853年（咸豐3年）發生[分類械鬥](../Page/分類械鬥.md "wikilink")[頂下郊拼](../Page/頂下郊拚.md "wikilink")，落敗的泉州同安人不得不帶著守護神[霞海城隍](../Page/霞海城隍.md "wikilink")、整族舉家遷徙至[大稻埕經商](../Page/大稻埕.md "wikilink")，艋舺的住民自此以[泉州三邑為主](../Page/泉州三邑.md "wikilink")。

[泉州三邑惠安人的道教信仰主神和城市守護神是青山靈安尊王](../Page/泉州三邑.md "wikilink")，簡稱靈安尊王，俗稱青山王。[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[何喬遠](../Page/何喬遠.md "wikilink")《閩書·惠安縣觀應篇》認為是[三國](../Page/三國.md "wikilink")[孫吳將領張滾](../Page/孫吳.md "wikilink")，張滾在212年（[漢獻帝](../Page/漢獻帝.md "wikilink")[建安](../Page/建安_\(東漢\).md "wikilink")17年）奉派駐守[泉州惠安地區](../Page/泉州.md "wikilink")，頗有治績，因此受人民懷念，奉之為神明，稱「青山王」。又[明世宗](../Page/明世宗.md "wikilink")[嘉靖時編纂的](../Page/嘉靖.md "wikilink")《惠安縣志》說：「青山在縣南，閩時將軍張悃，嘗立寨於此以御海寇。既歿，鄉人廟而祀之，至今不廢。」主張是[五代十國中](../Page/五代十國.md "wikilink")[閩國的將領張悃](../Page/閩國.md "wikilink")，人稱「張將軍」；因為奉命鎮守惠安一帶，軍紀嚴明、愛民如子，逝世之後屢屢顯靈，故在青山附近建廟祭祀，尊稱其為「青山王」，被視為當地的[山神與](../Page/山神.md "wikilink")[境主神](../Page/境主神.md "wikilink")。除了青山山神的神格之外，靈安尊王同時具有司法神的神格，換言之，相當於艋舺三邑人的[城隍](../Page/城隍.md "wikilink")。所以艋舺青山宮除了祭祀靈安尊王，以及顯慶妃和慶安妃兩位王妃，也如同城隍信仰一般，配祀[衙門巡捕審堂體系的](../Page/衙門.md "wikilink")[陰陽司](../Page/陰陽司.md "wikilink")、監察司、速報司、長壽司、獎善司、罰惡司、福德司、增祿司等各[司官](../Page/司官.md "wikilink")、文武[判官](../Page/判官_\(神祇\).md "wikilink")、[謝范將軍](../Page/黑白無常.md "wikilink")、[枷鎖將軍](../Page/金枷銀鎖.md "wikilink")、馬使爺和[虎爺等](../Page/虎爺.md "wikilink")，其中枷鎖將軍為原型所成立的艋舺青山宮八將團，更是臺灣八將團的起源之一，與[五福大帝的](../Page/五福大帝.md "wikilink")[八家將交互輝映](../Page/八家將.md "wikilink")。

## 青山王祭典

青山王祭典之肇始，深受靈安尊王消弭1850年代的[瘟疫和蟾蜍精危害](../Page/瘟疫.md "wikilink")、1904年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")37年）的[鼠疫等說法影響](../Page/鼠疫.md "wikilink")。當時遷居艋舺的泉州惠安移民，一方面為感念所信奉神祇除疫鎮煞的靈驗性，庇佑信眾度過種種天災和不同族群衝突造成的外在困境，於是透過艋舺青山宮廟會活動的舉辦來酬謝神明。另方面也藉著年復一年的年度例行祭典，重複加強其神格和傳說，逐步演變成為三邑移民凝聚地方社會力量的王爺信仰中心。後來日治時期政府對於宗教採取寬容態度，遲至1907年（明治40年）就有青山王賽會活動的相關報導\[11\]，使舊俗得以延續流傳。其後雖然歷經了1936年開始的[皇民化運動](../Page/皇民化運動.md "wikilink")\[12\]、1950年代以降提出的「改善民俗」、「節約拜拜」和「春秋二季拜拜」等諸多統一祭典政策，但[臺北市政府於](../Page/臺北市政府.md "wikilink")1953年將原本就是秋祭的靈安尊王祭典推為[龍山區的秋季拜拜](../Page/龍山區_\(台北市\).md "wikilink")，以及[戒嚴時期全市唯二可以辦理迎神賽會的廟宇](../Page/臺灣省戒嚴令.md "wikilink")；1975年起又列為全市七大[民俗宗教祭典之一](../Page/民間宗教.md "wikilink")，實則讓艋舺青山宮的祭祀信仰圈進一步擴大到了[雙園區](../Page/雙園區.md "wikilink")。\[13\]\[14\]

青山王祭典為期四天，祭典前夕都會迎請艋舺清水巖[清水祖師](../Page/清水祖師.md "wikilink")、艋舺龍山寺[觀音佛祖](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")、西門町天后宮（原艋舺新興宮）[天上聖母及閤艋神尊蒞臨艋舺青山宮作客和看戲](../Page/媽祖.md "wikilink")；每年[農曆](../Page/農曆.md "wikilink")10月20日、21日接連兩天會分別在南、北萬華區進行[暗訪](../Page/暗訪.md "wikilink")\[15\]，以達到探查[陰](../Page/陰間.md "wikilink")[陽界](../Page/陽界.md "wikilink")、緝捕兇神惡鬼和驅逐邪穢之目的。像是前殿明間龍柱高掛「風雨免朝」的虎頭牌；廟內子弟軒社的神將，於午後率先出廟、進行過[金紙火等儀式](../Page/紙錢.md "wikilink")；欲參加暗訪的各個[寺廟和](../Page/寺廟.md "wikilink")[陣頭](../Page/陣頭.md "wikilink")，也會先行抵達艋舺青山宮參禮和整隊；待引路童子、八將和廟方人員完成「恭請王爺升堂」喊班儀式，傍晚便引導靈安尊王神轎出廟和過火，隨即展開暗訪。由於早期靈安尊王[代天巡狩](../Page/代天巡狩.md "wikilink")\[16\]
旨在查察善惡和巡視祂在艋舺的惠安子民，一般不行拜廟儀式；當靈安尊王神轎途經艋舺清水巖、艋舺龍山寺、艋舺新興宮和[艋舺集義宮等廟口時](../Page/艋舺集義宮.md "wikilink")，也會循慣例快速通過。回駕時，神轎會以面向外倒退方式入廟，並在廟內進行「恭請王爺退堂」喊班點校後才結束每一天的行程。

農曆10月22日的「正日」遶境是祭典重頭戲，參與贊境活動的單位也較暗訪大幅增加，但無須先至艋舺青山宮參禮，直接前往集合點集會，於上午10時整出發。踩街遶行萬華區400餘間宮廟的隊伍大致上有\[17\]：[報馬仔和](../Page/報馬仔.md "wikilink")[土地公](../Page/土地神.md "wikilink")[轎在內的頭陣](../Page/轎.md "wikilink")、艋舺青山宮醒獅團、艋舺龍山寺、西門町天后宮、其他境內暨各地交陪宮廟神轎和軒社陣頭、艋舺義軒社、艋舺青山會、艋舺鳳音社、艋舺義安社、艋舺義英社、儀仗隊、八將團，以及壓軸的靈安尊王神轎，隨香信眾等，[陣頭規模可達](../Page/陣頭.md "wikilink")200餘陣\[18\]；且昔日這一天沿途家家戶戶擺設香案和供品祭拜，[辦桌宴請親友](../Page/辦桌.md "wikilink")，規模盛大轟動，故有「十月二二」、「迎青山王」和「艋舺大拜拜」等說法，為臺北市三大廟會之一。祭典要到廟方於農曆10月23日為靈安尊王舉行祝壽典禮，[擲筊選出來年值東爐主頭家](../Page/擲筊.md "wikilink")，出巡的靈安尊王軟身神像昇座回正殿神房，並送廟內諸神佛回宮後，才算告一段落。[文化部](../Page/中華民國文化部.md "wikilink")[文化資產局已於](../Page/文化部文化資產局.md "wikilink")2010年將祭典中百餘年歷史的暗訪暨遶境活動公告為[無形文化資產民俗類信仰予以保存](../Page/中華民國無形文化資產民俗類.md "wikilink")。\[19\]

[File:2017艋舺青山宮青山王祭C.jpg|thumb|right|艋舺青山宮八將團（青山八將）中的鎖將軍](File:2017艋舺青山宮青山王祭C.jpg%7Cthumb%7Cright%7C艋舺青山宮八將團（青山八將）中的鎖將軍)。
[File:艋舺青山宮暗訪暨遶境.jpg|thumb|right|艋舺青山宮的](File:艋舺青山宮暗訪暨遶境.jpg%7Cthumb%7Cright%7C艋舺青山宮的)[青山靈安尊王二祖神像端坐於神轎內](../Page/青山灵安尊王.md "wikilink")，準備[暗訪和在正日遶境](../Page/暗訪.md "wikilink")。
[File:2017艋舺青山宮青山王祭z.jpg|thumb|right|青山王祭典中，手持迴避和肅靜長腳牌的執事隊](File:2017艋舺青山宮青山王祭z.jpg%7Cthumb%7Cright%7C青山王祭典中，手持迴避和肅靜長腳牌的執事隊)。

## 注釋

<div class="references-small">

</div>

## 參考文獻

[Category:中華民國直轄市定古蹟](../Category/中華民國直轄市定古蹟.md "wikilink")
[Category:萬華區廟宇](../Category/萬華區廟宇.md "wikilink")
[Category:台北市旅遊景點](../Category/台北市旅遊景點.md "wikilink")
[Category:1859年台灣建立](../Category/1859年台灣建立.md "wikilink")
[Category:台灣王爺廟](../Category/台灣王爺廟.md "wikilink")
[Category:靈安尊王廟](../Category/靈安尊王廟.md "wikilink")

1.  [台灣景點票選
    艋舺龍山寺](https://contest.plus1.today/okgo/index/stands?id=100206)
2.  [寫下半部萬華史的宗教觀光勝地
    艋舺龍山寺](http://www.shop2000.com.tw/%E4%B8%89%E8%8F%AF%E9%81%8A%E8%A6%BD%E5%85%AC%E5%8F%B8/product/p24870514)
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.